<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>plante cultivée | Jean-Pierre Rossi - Inrae</title>
    <link>/categories/plante-cultivee/</link>
      <atom:link href="/categories/plante-cultivee/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>plante cultivée</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2020 J.-P. Rossi</copyright><lastBuildDate>Sat, 18 Jul 2020 21:13:14 -0500</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>plante cultivée</title>
      <link>/categories/plante-cultivee/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>La poire de terre ou Yacon (Smallanthus sonchifolius)</title>
      <link>/2020/07/18/yacon/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2020 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>/2020/07/18/yacon/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Les Andes recèlent plusieurs plantes cultivées encore relativement ignorées en Europe. L’une d’entre elles est le Yacon ou poire de terre dont le nom latin est &lt;em&gt;Smallanthus sonchifolius&lt;/em&gt;. J’ai découvert l’existence du Yacon par hasard en feuilletant le catalogue des graines Baumaux. Il y a donc un marché autour de cette plante et surtout de ses tubercules…&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img src=&#34;/post/2020-07-18-Yacon_files/y1.JPG&#34; alt=&#34;alt&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Poire de terre ou Yacon (&lt;/em&gt;Smallanthus sonchifolius&lt;em&gt;)&lt;/em&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Le Yacon appartient à la famille des Asteracées. On le rencontre parfois sous le nom de &lt;em&gt;Polymnia edulis&lt;/em&gt; (mis en synonymie avec &lt;em&gt;Smallanthus sonchifolius&lt;/em&gt;). Cette plante appartient au même groupe que le tournesol, les dahlias et le topinambour ainsi que d’autres plantes comestibles et/ou ornementales.
On cultive le Yacon pour ses racines de stockage longues de 10 à 30 cm de couleur rosée. La chair est blanche, juteuse et croquante. On la consomme crue ou cuite comme une pomme de terre en légume d’accompagnement.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img src=&#34;/post/2020-07-18-Yacon_files/y6.JPG&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Racines de stockage du Yacon&lt;/em&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Smallanthus sonchifolius&lt;/em&gt; est originaire des Andes et se rencontre de la Colombie jusqu’au nord de l’Argentine. Cette plante est cultivée depuis l’époque précolombienne notamment par les Incas. Le Yacon est une plante d’altitude moyenne assez tolérante du point de vue climatique. On la cultive entre 2000 et 3300 m d’altitude et elle s’adapte en Amérique du nord et en Eurasie partout où il y a une période sans gel d’au moins sept mois. La plante aime beaucoup l’eau mais supporte les fortes chaleurs (avec une production peut-être un peu moindre dans ces conditions). La longueur et la douceur de l’automne affectent fortement la production : plus l’automne est long et meilleure est la production. Ce point est important !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lecteur trouvera de nombreux détails sur le site &lt;a href=&#34;https://www.cultivariable.com/instructions/andean-roots-tubers/how-to-grow-yacon/#description&#34;&gt;cultivariable.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La température optimale de croissance se situe entre 18 et 25 °C mais le Yacon tolère des températures allant jusqu’à 40 °C à condition d’avoir une alimentation en eau suffisante. J’en ai fait l’expérience durant l’été 2019 où la température est montée à 45.6 °C dans mon jardin… Les plantes flétrissaient au moment le plus chaud de la journée puis reprenaient une allure normale en fin de journée. Attention ! L’arrosage est indispensable dans de telles conditions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue des températures minimales tolérées, il semble que la limite se trouve vers -5 °C. Dans ma région la température descend tous les hivers à -10 (voire même -17 en 2012). Je récupère donc les rhizomes lors de la récolte d’automne et je les conserve dans un pot avec de la terre dans mon sous-sol en conditions hors-gel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il semble que la formation des racines de stockage (la partie que l’on récolte) ne dépend pas de la photopériode mais principalement de la maturité de la plante.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img src=&#34;/post/2020-07-18-Yacon_files/y2.JPG&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Fleur de Yacon&lt;/em&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;A ma connaissance il est très rare d’obtenir des graines. J’ai opté pour une culture démarrée à partir des rhizomes. Lors de la récolte des racines de stockage, je prélève la couronne de rhizome dormant de la plante mère que je place en conditions hors-gel durant l’hiver (voir plus haut).&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img src=&#34;/post/2020-07-18-Yacon_files/y4.JPG&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Racines de stockage&lt;/em&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;
&lt;img src=&#34;/post/2020-07-18-Yacon_files/y5.JPG&#34; width=&#34;400&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Couronne de rhizome de la plante mère récoltée pour initier la culture de l’année suivante&lt;/em&gt;
&lt;/center&gt;
&lt;p&gt;Une étude récente [Kamp et al 2019. Plant growth, tuber yield formation and costs of three different propagation methods of yacon (&lt;em&gt;Smallanthus sonchifolius&lt;/em&gt;). Industrial Crops and Products, 132 : 1 :11] a évalué la croissance de la plante, le rendement en tubercules et les coûts associés pour trois méthodes de propagation différentes: i) semis divisés après bourgeonnement de plantes mères avec préculture en serre (DSAB), ii) semis de morceaux de rhizome précultivés en serre (RP1), et iii) des morceaux de rhizome directement plantés sur le terrain (RP2). C’est la seconde technique qui est apparue comme la plus intéressante : semis de morceaux de rhizome précultivés en serre (RP1). Ceci correspond à ce que je fais à savoir que je place les morceaux de rhizome en pot dehors dans un endroit bien exposé ou dans une petit serre non chauffée. Lorsque la plante fait une dizaine de cm je la place en terre.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Liens&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Voici trois sources d’information dont l’excellent blog “le jardin de Jenny” !&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.le-jardin-de-jenny.fr/la-poire-de-terre.html&#34;&gt;https://www.le-jardin-de-jenny.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cultivariable.com/instructions/andean-roots-tubers/how-to-grow-yacon/#description&#34;&gt;https://www.cultivariable.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://jardinage.lemonde.fr/dossier-545-yacon-smallanthus-sonchifolius-legume-nouveau-monde-decouvrir.html&#34;&gt;https://jardinage.lemonde.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
