<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>insecte vecteur | Jean-Pierre Rossi - Inrae</title>
    <link>/tags/insecte-vecteur/</link>
      <atom:link href="/tags/insecte-vecteur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>insecte vecteur</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2020 J.-P. Rossi</copyright><lastBuildDate>Thu, 12 Mar 2020 01:01:01 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>insecte vecteur</title>
      <link>/tags/insecte-vecteur/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Nouvel article sur Xylella fastidiosa : insectes vecteurs, plantes et climat</title>
      <link>/2020/03/12/phytomaxf/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Mar 2020 01:01:01 +0000</pubDate>
      <guid>/2020/03/12/phytomaxf/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Nous venons de publier un article de synthèse de l’état des connaissances sur la bactérie &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt;. Nous y discutons les facteurs biotiques et abiotiques qui influencent la dynamique de la bactérie et les réseaux formés par les insectes vecteurs et les plantes sur lesquelles ils s’alimentent. L’objectif est d’anticiper et limiter la progression de l’épidémie et de développer des méthodes de gestion respectueuses de l’environnement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus d’information ici : &lt;a href=&#34;http://127.0.0.1:4321/publication/journal-article/farigoule2020/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://127.0.0.1:4321/publication/journal-article/farigoule2020/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le point sur le risque Xylella fastidiosa en France</title>
      <link>/2019/11/27/risquexf/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>/2019/11/27/risquexf/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Depuis sa détection en France en 2015, la bactérie &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt; a fait couler beaucoup d’encre ! Dans un article récent, notre équipe fait le point sur la situation et propose un cadre conceptuel original pour évaluer le risque associé à cet organisme ainsi qu’à d’autres espèces potentiellement responsables de dégâts en forêt, arboriculture, grandes cultures ou dans la filière ornementale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le texte fait suite à un exposé présenté dans le cadre de la journée thématique intitulée « Gestion du risque en agriculture » organisée par l’Inra le 27 juin 2019 à Paris dans le cadre des Carrefours de l’Innovation Agronomique (&lt;a href=&#34;https://www6.inra.fr/ciag/CIAg-Agriculture/Gestion-du-risque-en-agriculture&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://www6.inra.fr/ciag/CIAg-Agriculture/Gestion-du-risque-en-agriculture&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’article est disponible sur le site de l’institut : &lt;a href=&#34;https://www6.inra.fr/ciag/content/download/6768/49394/file/Vol77-10-Rossi%20et%20al.pdf&#34;&gt;https://www6.inra.fr/ciag/content/download/6768/49394/file/Vol77-10-Rossi%20et%20al.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonne lecture !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Référence&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rossi J.-P., Godefroid M., Burban C., Chartois M., Mesmin X., Farigoule P., Streito J.-C., Cruaud A., Rasplus J.-Y., 2019. Evaluer le risque associé à des agents phytopathogènes émergents transmis par des insectes : le cas de &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt;. Innovations Agronomiques 77, 87-97.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un pas vers le biocontrôle des vecteurs de Xylella fastidiosa</title>
      <link>/2019/09/09/ooctonuspreprint/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 21:13:14 -0500</pubDate>
      <guid>/2019/09/09/ooctonuspreprint/</guid>
      <description>


&lt;p&gt;Dans le cadre des travaux de notre équipe (CBGP-Inrae) sur la bactérie &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt;, nous venons de déposer un manuscrit pour publication dans la revue &lt;a href=&#34;https://peerj.com/benefits/&#34;&gt;PeerJ&lt;/a&gt;. Cette revue étant gratuite, notre travail est accessible à tous les lecteurs intéressés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’autre avantage de PeerJ est que les manuscrits soumis pour évaluation sont disponibles avant d’avoir été évalués par la revue. Vous pouvez ainsi lire l’article et prendre connaissance de nos conclusions dès maintenant sans attendre la publication qui prend parfois des mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’article porte sur &lt;em&gt;Ooctonus vulgatus&lt;/em&gt;, une micro-guêpe de la famille des Mymaridae qui parasite les oeufs du principal vecteur de la bactérie &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt; en Europe, le cercope des prés &lt;em&gt;Philaenus spumarius&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;figure&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;/post/2019-09-09-ooctonus-preprint_files/Ooctonus-vulgatus.png&#34; alt=&#34;Ooctonus vulgatus. Photo J.-Y. Rasplus/Inrae&#34; /&gt;
&lt;p class=&#34;caption&#34;&gt;&lt;em&gt;Ooctonus vulgatus&lt;/em&gt;. Photo J.-Y. Rasplus/Inrae&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nous avons observé de forts taux de parasitisme en Corse et nos analyses montrent que les conditions climatiques favorables à &lt;em&gt;O. vulgatus&lt;/em&gt; se rencontrent dans de larges zones en Europe. Cet insecte pourrait ainsi être utilisé un peu partout pour réguler le cercope des prés. L’article détaille également les critères morphologiques permettant d’identifier le parasitoïde et contient une analyse génétique des spécimens récoltés en Corse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce travail ne constitue cependant qu’un premier pas vers une utilisation effective d’&lt;em&gt;O. vulgatus&lt;/em&gt; en biocontrôle. Il faut avant cela réaliser différentes études de recherche et développement afin notamment de vérifier l’efficacité du contrôle à large échelle et étudier sa mise en oeuvre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Référence&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmin X, Chartois M, Genson G, Rossi J, Cruaud A, Rasplus J. 2019. &lt;em&gt;Ooctonus vulgatus&lt;/em&gt; (Hymenoptera, Mymaridae), a potential biocontrol agent to reduce populations of &lt;em&gt;Philaenus spumarius&lt;/em&gt; (Hemiptera, Aphrophoridae) the main vector of &lt;em&gt;Xylella fastidiosa&lt;/em&gt; in Europe. PeerJ Preprints 7:e27941v1 &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.27941v1&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.27941v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
